%------------------------------------------------------------- 付録 -----------------------------------------------------------------
\chapter*{その他の検討事項および予備実験について}
\section*{実験室における配席方法について}
\subsection*{実験室のノンテリトリアルオフィスの構成について}
本研究室の座席数は40席であり，その内訳は標準執務エリア24人，集中作業エリア6人，カフェエリア8人，および和室エリア6人である．
\fgref{kc104}に座席のレイアウトを，\fgref{real104}に実験の写真を示す．
なお，本研究室を利用する学生は34人である．

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
    \includegraphics[width=80mm]{img/KC104_origin.eps}
    %\vspace{-4mm}	
	\caption{実験環境レイアウト図}
	\label{kc104}
	\end{center}
\end{figure}

%\vspace{-4mm}	

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
    \includegraphics[width=80mm]{img/real104.eps}
    %\vspace{-4mm}	
	\caption{実験環境写真}
	\label{real104}
	%\vspace{-4mm}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection*{座席の配席方法について}
PC上で履歴および乱数を用いて座席を決定するシステムを構築した．
構築システムではICカードを用いて個人認証を行う．

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
    \includegraphics[width=80mm]{img/ADSS.eps}
    %\vspace{-4mm}	
	\caption{座席自動決定システム}
	\label{ADSS}
	\end{center}
\end{figure}
%\vspace{-4mm}


フリーアドレス制や座席をランダムに割り当てるなどが容易に行うことができる．
また，本システムを用いることで，各執務者に割り当てられた座席をWebインタフェースで確認することができる．

\section*{0 cmパーティションにおける領域区分方法の違いによる執務執務性への影響の検証}
\subsection*{実験概要}
予備実験として，0 cmパーティションを黒色のテープで執務領域を様々な分割方法で分割する実験を行った．

0 cmという特性上，自分の執務領域内だけで執務を行なっていても，無意識に隣の執務者の領域に侵入していることがあり，それがストレスに感じる執務者がいることが前章までの実験で明らかになった．
よって本節では，パーティションの執務領域の分割方法の違いによって，執務快適性に与える影響を検証した．

実験場所は前章までの実験と同様，同志社大学理工学部香知館KC104で行った．
被験者は20代前半の男性4名である．
実験日は12月18日から21日までの3日間で，1日ごとに異なる執務領域区分で執務を行なってもらう．
実験環境を\fgref{fig:layout3}に示す．
また今回は，前章までと同様の長方形型の執務領域分割方法，各机を三角形に分割する方法，およびパーティションなしという3種類の領域区分方法で実験を行った．
それらの写真を\fgref{fig:box}から\fgref{fig:no_line}に示す．

%------図--------
\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=80mm]{img/KC104_3.eps}
      %\vspace{-5mm}
      \caption{実験環境のレイアウト図}
      \label{fig:layout3}
    \end{center}
   \end{figure}

%\vspace{-5mm}
%------図終わり--------

%------図--------
\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=80mm]{img/0cm_2.eps}
      %\vspace{-5mm}
      \caption{長方形に分割する方法}
      \label{fig:box}
    \end{center}
   \end{figure}

%\vspace{-5mm}
%------図終わり--------


%------図--------
\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=80mm]{img/naname_d.eps}
      %\vspace{-5mm}
      \caption{三角形に分割する方法}
      \label{fig:naname}
    \end{center}
   \end{figure}

%\vspace{-5mm}
%------図終わり--------

%------図--------
\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=80mm]{img/P1010060_.eps}
      %\vspace{-5mm}
      \caption{パーティションなし}
      \label{fig:no_line}
    \end{center}
   \end{figure}

%\vspace{-5mm}
%------図終わり--------

\subsection*{実験結果および考察}
実験終了後にアンケートを行った．その結果をTable \ref{tab:like}に示す．
なおアンケートは5件法で行い，評価5を「快適である」，評価4を「やや快適である」，評価3を「どちらでもない」，評価2を「やや不快である」，および評価1を「不快」とした．その評価値を点数化し，平均値を取ったものを表中の快適度の平均とした．

%----------table-----------
\begin{table}[htb]
\caption{分割方法の違いによる快適度の違い}
\label{tab:like}
%\vspace{-3mm}
\begin{center}
\begin{tabular}{l|r} \hline
分割方法 & 快適度の平均[\%] \\ \hline \hline
長方形分割方法 & 3.25 \\ \hline 
三角形分割方法 & 3.50 \\ \hline 
パーティションなし & 3.25 \\ \hline  
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
%--------tanle end---------

結果から，斜め分割方法が好まれることが明らかになった．
長方形分割方法は，PC作業および紙面作業時に最もスペースを有効活用できる．
しかし，隣接する執務者が目線の先で執務を行なっているため，不快と感じた被験者がいるということが明らかになった．
三角形分割方法は，テープを超えて荷物を置いてしまいがちであるが，パーティションを導入する以前よりこの分割方法で使用していたため上手く領域を使用できたことが明らかになった．
最後に，パーティションなしは，開放感があり，隣接する執務者がいない場合には使用できる．
しかし，領域が区切られていないため，近接する執務者の所有物が自分の執務領域に侵入することが気になるという結果が明らかになった．
これはテープによる他の領域分割方法の影響を受けて，自らが執務領域を勝手に区分しているため，隣接する執務者との執務領域の境界が気になってしまうのではないかと考えられる．

以上より，テープを用いたパーティションの実験結果と，高さがあるパーティションを用いた前章までの実験結果とは異なる分割方法が好まれるという結果となった．

\section*{50 cmパーティションにおける形状の違いによる執務執務性への影響の検証}
\subsection*{実験概要}
予備実験として，50 cmパーティションの実験を行った．
なお，本節の内容は5章で結果のみ述べたが，ここでは詳細を述べる．

50 cmのパーティションにおいて，2種類の方法で高さを満たした．1つ目は，10 cmや30 cmと同じ形状で，2つ目はコルク製のレンガブロックを使用し，高さを調整した．レンガブロックを使用することで，隣接する執務者が隙間から少し見えるようになっている．

そこで，50 cmパーティションにおけるレンガブロックの有無の違いによって，執務快適性に与える影響を検証した．
なお，この違いによる執務者に与える執務快適性への影響は，ランダム制パーティションの高さ選好実験およびフリーアドレス制高さ選好実験では考慮していない．

実験場所は前章までの実験と同様，同志社大学理工学部香知館KC104で行った．
被験者は20代前半の男性4名である．
実験日は12月12日で，レンガブロックありとなしのパーティションをそれぞれ3時間ごとに利用してもらった．
レンガブロックありのパーティションは\fgref{fig:50cm}に，レンガブロックなしのパーティションは\fgref{fig:changed}にすでに示している．


\subsection*{実験結果および考察}
実験終了後にアンケートを行った．その結果をTable \ref{tab:adobe}に示す．
なおアンケートは5件法で行い，評価5を「快適である」，評価4を「やや快適である」，評価3を「どちらでもない」，評価2を「やや不快である」，および評価1を「不快」とした．その評価値を点数化し，平均値を取ったものを表中の快適度の平均とした．

%----------table-----------
\begin{table}[htb]
\caption{レンガブロックの有無における快適性の違い}
\label{tab:adobe}
%\vspace{-3mm}
\begin{center}
\begin{tabular}{l|r} \hline
レンガブロックの有無 & 快適度の平均[\%] \\ \hline \hline
有り & 2.75 \\ \hline 
無し & 3.50 \\ \hline  
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
%--------tanle end---------

アンケート結果から，レンガブロックなしの方が快適に執務を行うことができることが明らかになった．

レンガブロックなしの場合，圧迫感や閉塞感はレンガブロックありより強くなるが，隣接する執務者の机の状態や手元が少しだけ見えてしまうため，それが気になるという意見が見られた．
これは，VDT作業や紙面作業において，パーティション上部よりパーティション下部に視線が集まる傾向があるためであると考えられる．

またレンガブロックの有無は執務快適性には影響がないという意見も見られた．
よって，レンガブロックによって生まれる隙間が気になるかどうかには個人差があることが明らかになった．

\newpage

